
\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}
%Die Durchführung besteht nun darin, jede einzelne Komponente des Versuchsaufbaus auf ihre Funktionalität zu prüfen und die unbekannten Parameter passend zu justieren. Hierzu werden die einzelnen Bauteilen einzeln durchgegangen. 
Zunächst wird der Aufbau gemäß Abb. $\ref{fig:Aufbau}$ bis zur Koinzidenz aufgebaut. Anschließend werden die hinter den Photomultipliern auftretenden Signale auf beiden Seiten mit einem Oszilloskop betrachtet.
% und es wird eine ungefähre Signallänge aufgenommen. 
Um Reflexionen zu vermeiden wird ein $\SI{50}{\ohm}$ Widerstand parallel geschaltet. Dies ist bei allen weiteren Benutzungen des Oszilloskop zu beachten. Der Vorgang wird nochmals hinter den Diskriminatoren wiederholt. Nun sollten die Impulse eine einheitliche Länge und Höhe besitzen. An den Diskriminatoren wird eine Impulsbreite von $\SI{20}{\nano\second}$ eingestellt. Zum justieren wird wieder das Oszilloskop verwendet.
% Auch diese Informationen werden notiert.
 Im Anschluss wird das Oszilloskop gegen zwei Zählwerke ausgetauscht. Der Schwellwert der Diskriminatoren wird so eingestellt, dass die mittlere Rate der eintreffenden Impulse auf beiden Seiten bei $\SI{40}{\per\second}$ liegt. Bei dieser Rate wird bereits ein Teil des Untergrundes herausgefiltert, während jedoch noch genügend Ereignisse aufgrund von Myonen registriert werden. Nun werden die Verzögerungsleitungen angepasst. Hierzu wird ein Zählwerk hinter die Koinzidenzapperatur geschaltet und eine Messkurve der Impulsraten unter Variation der Verzögerungszeit erstellt. Die Verzögerungsleitungen werden auf die Verzögerung des Maximums eingestellt. Lässt sich keine Verringerung der Impulsrate gegenüber den Messungen vor der Koinzidenzapperatur feststellen, müssen die Schwellwerte weiter verringert und der Messvorgang wiederholt werden. Nun wird der Teil der Messschaltung an dem Ausgang der Koinzidenz nach Abbildung $\ref{fig:Aufbau}$ aufgebaut. Danach wird die Zeit $T_\text{S}$ am Univibrator mithilfe eines Oszilloskops auf $\SI{20}{\micro\second}$ eingestellt. Zur weiteren Justierung werden beide Signalgänge des Szintillators abgeklemmt und es wird ein Doppelimpulsgenerator an die Koinzidenz angeschlossen. Es sollten mithilfe des Oszilloskops am Start und Stopp Eingang des TAC's Impulse der eingestellten Länge zu erkennen sein. Am TAC wird eine Messzeit von $\SI{20}{\micro\second}$ eingestellt. Das Oszilloskop wird hinter den TAC geschaltet. Es sollten nun Impulse zu erkennen sein, deren Höhen proportional zum eingestellten Impulsabstand verlaufen. Anschließend werden die Kanäle des Vielkanalanalysators am Computer betrachtet. Im verwendeten Programm sollte zu erkennen sein, dass ein Kanal langsam gefüllt wird. Zuletzt wird noch eine Zeitkalibrierung durchgeführt. Hierzu wird der Doppelimpulsabstand variiert und die am Computer entstehende Kurve gespeichert. Aus den Daten lässt sich später mithilfe einer linearen Regression eine Zeitskala für die Kanäle anfertigen. Nun kann die eigentliche Messreihe gestartet werden. Hierfür wird die Koinzidenz wieder auf die Impulse des Szintillators angepasst. Dann wird die Messung gleichzeitig am Computer und an beiden Impulsmessern gestartet. Nach ca. $25$ Stunden kann die Messung wieder beendet werden. Auch hier ist darauf zu achten, dass gleichzeitig gestoppt wird.  