
\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
\subsection{Der Brechungsindex}
Es ist bekannt, dass die Lichtgeschwindigkeit eine feste Größe ist und ca. $\SI{3 \cdot 10^{8} }{\meter\per\second}$ beträgt. Hierbei handelt es sich jedoch um die die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum. In Materie hat Licht hingegen eine materialspezifische Geschwindigkeit, welche kleiner ausfällt. Anders betrachtet verlängert sich der optische Weg in einem Medium. Der Brechungsindex gibt das Verhältnis der Lichtgeschwindigkeit in Materie zur Lichtgeschwindigkeit im Vakuum an. Daher gilt:
\begin{equation}
    n = \frac{c_\text{Materie}}{c_\text{Vakuum}} \label{eqn:n} \text{.}
\end{equation}  
 \subsection{Die Bestimmung des Brechungsindex von Gasen}
 Eine Mthode den Brechungsindex bei Gasen zu bestimmen, ist die Dichte des untersuchten Gases zunächst zu reduzieren und den Druck nachher wieder langsam zu erhöhen. Wird das Gas dabei in den Lichtweg eines Interferometers gebracht, sorgt die dynamisch ansteigende optische Weglänge dazu, dass beide Strahlen am Ende miteinander interferieren und es zu Intensitätsmaxima und Minima kommt. Dazu muss die Wellendarstellung des Lichtes verwendet werden.  
 In der klassischen Darstellung wird Licht als Überlagerung ebener Wellen dargestellt. Wird zusätzlich linear polarisiertes Licht angenommen, kann Die Welle durch
 \begin{equation}
    f(x,t) = exp(i \frac{2 \pi}{\lambda_\text{Vakuum}} n x ) e^{(-i \omega t)} \label{eqn:ebeneWelle}
 \end{equation}
dargestellt werden. Kommt es nun zu einer Änderung des Brechungsindex über eine Länge $L$,so führt dies zu einer Phasenverschiebung der Welle. Bei einem Vakuumbrechungsindex von eins folgt:
\begin{equation}
    \Delta \varphi = \frac{2 \pi}{\lambda_\text{Vakuum}} (n-1) L \text{.} \label{eqn:Deltaphi}
\end{equation}
Der Brechungsindex eines Gases beziehungsweise einer Flüssigkeit in Abhängigkeit des Druckes, der Temperatur und der Polarisierbarkeit lässt sich gut durch das Lorenz-Lorentz Gesetz beschreiben. Es ist zudem möglich die Eigenschaften von Gas oder Flüssigkeitkeitsgemischen zu bestimmen, indem die Eigenschaften der einzelnen Komponenten bestimmt werden.


\subsection{Die Bestimmung des Brechungsindex von lichtdurchlässigen Festkörpern}


\subsection{Die Polarisation des verwendeten Lichtes}

\subsection{Der PBSC }